## Вопрос 1 
Современные методы постройки облаков. Чем руководствоваться при строительстве, при поставке туда ИТ-компонентов, как сертифицировать?
## Ответ
Современными методами постройки облаков являются:

1. Микросервисная архитектура
2. Подход IaC (Infrastructure as Code aka Инфраструктура как код)
3. Контейнеризация и оркестрация
4. Мониторинг расхода ресурсов
5. Обращать внимание на безопасность и соответствие стандартам

Важно выбрать правильную модель облака, которая больше всего подойдет в конкретном случае:

1. Частное облако – это среда облачных вычислений, предназначенная для одной организации. Любая облачная инфраструктура имеет базовые вычислительные ресурсы, такие как ЦП и хранилище, которые предоставляются по запросу через портал самообслуживания. В частном облаке все ресурсы изолированы и контролируются одной организации. Частное облако также называют внутренним или корпоративным облаком.

2. Публичное облако - сторонний поставщик облачных услуг управляет базовыми вычислительными ресурсами. Провайдер отвечает за обслуживание ресурсов и гарантирует доступность, надежность и безопасность посредством соглашений об уровне обслуживания. Вы не покупаете, не приобретаете и не обслуживаете физические центры обработки данных и серверы; вместо этого вы получаете доступ к технологическим услугам по мере необходимости. Кроме того, некоторые задачи, такие как масштабирование ресурсов во время выполнения, автоматизированы для повышения эффективности работы.

3. Гибридное облако – это проект ИТ-инфраструктуры, в котором органично интегрированы публичные и частные облака компании. В результате вы можете хранить данные и запускать приложения в различных средах, не замечая разницы. Гибридная облачная среда консолидирует вашу инфраструктуру, чтобы вы могли предоставлять, масштабировать и централизованно управлять всеми вычислительными ресурсами.


При "строительстве" облаков и поставке IT-компонентов нужно руководствоваться помимо использования современных методов приведенных выше следующим:

1. Безопасность (хранение чувствительных данных, сеть, изоляция)
2. Масштабируемость (возможность вертикального и горизонтального масштабирования, необходимые затраты)
3. Устойчивость инфраструктуры

Для обеспечения соответствия стандартам и лучшим практикам, облачные решения и компоненты могут проходить процесс сертификации. Например, GDPR, ISO, 152-ФЗ
## Вопрос 2
Опишите каждый из 5 столпов AWS Well-Architected Framework для создания сбалансированной и надежной архитектуры/инфраструктуры (сейчас этих столпов стало 6, опишу ещё дополнительный)

## Ответ

1.  Operational Excellence

Суть столпа в том, что для построения сбалансированной инфраструктуры, необходимо оптимизировать затраты и рабочие нагрузки, понимать состояние здоровья и производительности (считая KPI) системы, вовремя убирать уязвимости. Если чем-то не получается управляять - это опасность для бизнеса. Осуществляется это частыми, малыми, обратимыми изменениями, извлечением уроков из откатов, автоматизацией операционных процедур и нужно не забывать о тестировании и pre-mortem

2. Security

Это про взаимную ответственность провайдера и клиента: клиент соблюдает правила, а сервис гарантирует безопасность, стабильность и инфраструктуру. Хорошая практика - организация рабочих нагрузок в отдельных учетных записях и группах учетных записей и безопасность корневой учетной записи и свойств. Нужно контролировать чтобы правильные люди имели доступ к правильным ресурсам в правильных условиях, например, путём аутентификации. Стоит также отделить людей от данных (автоматизацией управления ими, шифрованием) и регулярно сканировать уязвимости.

3. Reliability

Необходимо делать бэкапы с автовосстановлением после сбоев, тестировать кейсы утечек, снизить человеческий фактор. Будет лучше добавить экземпляры похожих сервисов, чем увеличивать мощность отдельных. Autoscaling - лучший друг для избежания перерасхода или недостатка ресурсов.

4. Performance Efficiency

Сложные технологии, как и расширение географии стоит делегировать на облачные сервисы. Чтобы не быть моноплатформенными, нужно постоянно тестировать продукт на разны платформах, для чего и существует виртуализация и контейнеризация. Бессерверные сервисы - ключ к уменьшению затрат и возни с инфраструктурой, найма специалистов.

5. Cost Optimization

Следует отключать неиспользуемые ресурсы, использовать модель Pay-as-you-go, автомасштабирование, выбирать экономичный план (например, в AWS при оплате за 3 года можно получить скидку до 72%)

6. Sustainability

При проектировании сделать так, чтобы она была энергоэффективной, экономичной, и оказывала минимальное влияние на окружающую среду
